% Vorlesung am 02.07.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-07-02}

\subsection{Anregung á la Bogoliubov}

\begin{notice}
  Der folgende Ansatz ist ein guter, falls $n a^3 \ll 1 $ gilt.
\end{notice}

Die nichtlineare Wellengleichung ist durch 
%
\begin{align}
  \left\{ \frac{-\hbar^2}{2 m} \nabla^2 + V(r) + g \vert \psi \vert^2 \right\} \psi &= \ii \hbar \partial_t \psi \label{eq:2014-07-02-1}
\end{align}
%
gegeben. Da wir an elementaren Anregungen (sehr kleinen Anregungen) interessiert sind, stören wir die Wellenfunktion $\psi$ mit einer kleinen Störung $\delta \psi$. D.h. betrachten die Linearisierung um die Dispersionrelation, an der wir ebenfalls interessiert sind zu bekommen. Für die Anregung im linearisierten Regime gilt
%
\begin{align}
  \psi \to \psi + \delta \psi \label{eq:2014-07-02-2}
\end{align}
%
Setzen wir Gleichung~\eqref{eq:2014-07-02-2} in~\eqref{eq:2014-07-02-1} ein, wobei wir die Terme höherer Ordnung vernachlässigen, d.h. 
%
\begin{align}
  \vert \psi \vert^2 &= \psi^2 + \psi \delta \psi^\ast+ \psi^\ast \delta \psi+ \underbrace{\vert \psi \vert^2}_{\approx 0}.
\end{align}
%
Der Ansatz lautet somit $\psi' =  \psi + \delta \psi$ und führt zu
%
\begin{align}
  - \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \delta \psi + V(r) \delta \psi + g\left(2 \vert \psi \vert^2 \delta\psi + \psi^2 \delta \psi^\ast\right) = \ii \hbar\partial_t \delta \psi. \label{eq:2014-07-02-3}
\end{align}
%
Analog erhalten wir
%
\begin{align}
  - \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \delta \psi^\ast + V(r) \delta \psi^\ast+ g\left(2 \vert \psi \vert^2 \delta\psi^\ast + (\psi^\ast)^2\ \delta \psi \right) = \ii \hbar\partial_t \delta \psi^\ast. \label{eq:2014-07-02-4}
\end{align}
%
Als Lösungsansatz der beiden gekoppelten Differentialgleichungen bietet sich
%
\begin{align}
  \delta \psi(r,t) &= \ee^{- \ii \mu t/\hbar} \left[ u(r) \ee^{-\ii \omega t}- v^\ast(r) \ee^{\ii \omega t} \right]
\end{align}
%
an. Einsetzen liefert
%
\begin{align}
  \boxed{ \left[ - \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(r) + 2 n(r) g -\mu - \hbar\omega \right] u(r) - n(r) g v(r) = 0}
\end{align}
\begin{align}
  \boxed{ \left[ - \frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(r) + 2 n(r) g -\mu + \hbar\omega \right] v(r) - n(r) g u(r) = 0}
\end{align}
%
Diese werden auch als \acct{Bogoliubov Gleichungen} bezeichnet. Hierbei ist 
%
\begin{align*}
  \psi = \sqrt{n(r)} \ee^{- \ii \mu t / \hbar}.
\end{align*}
%

Sei nun $V(r) = 0$, d.h. ein uniformes Gas mit konstanter Dichte $n$ im Grundzustand. Es zeigt sich, dass aus der Translationsinvarianz, Lösungen der Form ebener Wellen resultieren
%
\begin{align}
  u(r) &= u_q \ee^{\ii q r} \frac{1}{\sqrt{v}} \\
  v(r) &= v_q \ee^{\ii q r} \frac{1}{\sqrt{v}},
\end{align}
%
wobei $1/\sqrt{v}$ lediglich ein Normierungsfaktor ist. 

Mit $\mu = n(r) g$ folgt
%
\begin{align}
  \left( \frac{\hbar^2 q^2}{2m} + n g - \hbar \omega \right) u_q - ng v_q &= 0, \\ 
  \left( \frac{\hbar^2 q^2}{2m} + n g + \hbar \omega \right) v_q - ng u_q &= 0.
\end{align}
%
Setzen wir $\mathcal{E}_q^0= \frac{\hbar^2 q^2}{2m}$ und schreiben die Gleichungen in Matrixgleichungen um, so gilt
%
\begin{align}
  \det\begin{pmatrix} A & B \\ C & D\end{pmatrix} &= 0 \\
  \implies 0 &= \left( \mathcal{E}_q^0 + ng +\hbar\omega \right) \left( \mathcal{E}_q^0 + ng -\hbar\omega \right) - n^2 g^2 \\
  \implies \left(\hbar \omega\right)^2 &= \left(\mathcal{E}_q^0+ng\right)^2 - (ng)^2 \\
  &= \mathcal{E}_q^0\left(\mathcal{E}_q^0 + 2 ng\right).
\end{align}
%
Hieraus folgt die \acct{Bogoliubov-Dispersionsrelation}
%
\begin{align}
  \boxed{ E(q) = \hbar \omega = \sqrt{\left(\mathcal{E}_q^0+ng\right)^2 - (ng)^2 } }
\end{align}
%
Diese ist in Abbildung~\ref{fig:2014-07-02-1} aufgetragen.
%
\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}[gfx]
  \draw[->] (-.3,0) -- (3,0) node[below] {$q\cdot\xi$};
  \draw[->] (0,-.3) -- (0,3) node[left] {$\frac{E(q)}{n\cdot q}$};
  \draw (1,2pt) -- (1,-2pt) node[below] (x1) {$1$};
  \draw (2pt,1) -- (-2pt,1) node[left] {$1$};
  \draw[DarkOrange3] plot[domain=0:sqrt(3)] (\x,{(\x)^2}) node[right] {$\sim q^2$};
  \draw[MidnightBlue] plot[domain=0:sqrt(2)] (\x,{(\x)^2+1}) node[left] {$\sim q^2$};
  \draw[Purple] (0,0) to[out=45,in=-100,looseness=1] (1.5,3) node[above left,pos=0] {$\sim q$};
  \draw[->] (x1) -- node[below] {WW} +(-.9,0);
  \draw[->] (x1) -- node[below] {frei} +(.9,0);
  \node[draw] at (3,2) {$g>0$};
\end{tikzpicture}
\caption{Bogoliubov-Dispersionsrelation. Dimensionslos mit charakteristischer Wechselwirkung $n q$ und Healing Länge $\xi$.}
\label{fig:2014-07-02-1}
\end{figure}
%
Es zeigt sich:
\begin{itemize}
  \item Für $q \to \infty$: $E(q) \approx \mathcal{E}_q^0 + ng$.
  \item Für $q \to 0$: $E(q) \approx S \hbar q$, wobei $S$ als Schallgeschwindigkeit der Form $S= \sqrt{ng/m}$ betrachtet werden kann.
\end{itemize}
%
Es liegt somit lineare Dispersion vor!

\begin{notice}
  Ist $g<0$, also attraktive Wechselwirkung, dann kann $E(q)$ imaginär werden, d.h. es liegt Instabilität vor.
\end{notice}

\subsection{Landauerkriterium} \index{Landauerkriterium}

\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}[gfx]
  \draw[decorate,decoration={snake,segment length=1cm}] (-2,1) -- (2,1);
  \draw[decorate,decoration={snake,segment length=1cm}] (-2,-1) -- (2,-1);
  \filldraw[DimGray,fill=DimGray!50] (0,0) circle (.5);
  \draw[->] (.3,0) -- +(1.5,0) node[above] {$\bm v=\frac1m\bm q$};
  \draw[DarkOrange3,->] (-.3,0) -- +(-1,0) node[above] {$\bm p$};
\end{tikzpicture}
\caption{Makroskopische Objekt in einer Flüssigkeit. Rot dargestellt ein emittiertes Teilchen mit Impuls $-\bm{p}$.}
\label{fig:2014-07-02-2}
\end{figure}

Wir betrachten ein makroskopischen Objekt in einer Flüssigkeit (vgl. Abbildung~\ref{fig:2014-07-02-2}). Für die Bilanzgleichung nach Emission eines freien Teilchens gilt
%
\begin{align}
  \frac{(q-p)^2}{2m} &= \frac{q^2}{2m} - \frac{\bm{p} \cdot \bm{q}}{2m}+ \frac{p^2}{2m},
\end{align}
%
mit $\mathcal{E}_p$ für ein freies Teilchen. Im Ruhesystem des bewegten Objekts (makroskopisch) gilt
%
\begin{align}
  E(v) &= E_0 + \frac{1}{2}Mv^2,
\end{align}
%
wobei $E_0$ die Grundzustandsenergie im Ruhesystem der Flüssigkeit ist. 

Betrachten wir einen Zustand mit einer Anregung zum Impuls $\bm{p}$ und der Energie der Anregung $E_{ex} = E_0 + \mathcal{E}_p$, so erhalten wir (mit Gallileitrafo.)
%
\begin{align*}
  E_{ex}(v) &= E_0 + \mathcal{E}_p - \bm{p} \cdot \bm{v} + \frac{1}{2} M v^2.
\end{align*}
%
Der Term $\mathcal{E}_p - \bm{p} \cdot \bm{v}$ entspricht hierbei der benötigten Anregungsenergie. Im Bezugssystem des Objekts ist sein Potential statisch, d.h. ek kann keine Energie übertragen werden (Energieerhaltung)
%
\begin{align}
  \boxed{\mathcal{E}_p - \bm{p} \cdot \bm{v} = 0}
\end{align}
%
Damit Anregungen möglich sind, muss die Ungleichung, auch als \acct{Landaukriterium} bekannt 
%
\begin{align}
  v \geq \frac{\mathcal{E}_p}{q} = v_{Ph}
\end{align}
%
erfüllt sein. Hierbei entspricht $v_{Ph}$ der Phasengeschwindigkeit. Nur für Geschwindigkeiten größer als die Phasengeschwindigkeit sind somit Anregungen möglich. Vergleiche hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-07-02-2}.
%
\begin{figure}[htp]
\centering
\begin{tikzpicture}[gfx]
  \begin{scope}[shift={(0,0)}]
    \draw[->] (-.3,0) -- (3,0) node[below] {$q\cdot\xi$};
    \draw[->] (0,-.1) -- (0,3) node[left] {$\frac{E(q)}{n\cdot q}$};
    \draw (0,0) node[dot,label={below:Bogoliubov}] {} to[bend right] (3,3);
    \node at (1.5,3.5) {$v >S$};
  \end{scope}
  \begin{scope}[shift={(4.5,0)}]
    \draw[->] (-.3,0) -- (3,0) node[below] {$p$};
    \draw[->] (0,-.3) -- (0,3) node[left] {$\mathcal{E} p$};
    \draw (0,0) node[dot,label={below:Allgemein}] (O) {} to[in=120] (1.5,1.5) to[out=-60,in=-100] node[DarkOrange3,dot,pos=.3] (n1) {} (3,3);
    \draw[DarkOrange3] (O) -- ($(O)!1.5!(n1)$) node[pin={above right:Angregung mÃ¶glich}] {};
    \draw[DarkOrange3] (O) -- +(20:3) node[pin={below right:keine Angregung mÃ¶glich}] {};
    \node at (1.5,3.5) {$v_C = \min\left(\frac{\mathcal{E}p}{p}\right)$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Zur Veranschaulichung des Landaukriterium. Abgebildet ist einmal $E/(nq)$ über $q \xi$ und $\mathcal{E}_p$ über $p$. Unterhalb der roten Linie sind keine Anregungen möglich, oberhalb schon. Für die kritische Geschwindigkeit gilt $v_c= \min(\mathcal{E}_p/p)$. }
\label{fig:2014-07-02-3}
\end{figure}
%
D.h. die Superfluidität gilt nur bis zu einer bestimmten kritischen Geschwindigkeit (endlich und ungleich Null).
